# 附加实验 1 ：Gshare分支预测器

附加实验要求在实验3实现的流水线CPU上添加分支预测功能，实现一个Gshare分支预测器。

## 实验概述

实现Gshare分支预测器和BTB（分支目标缓冲）：
* 在取指阶段，使用BTB预测所取地址的指令是否为分支指令，如果是无条件跳转，则使用BTB表项中的目标地址；
* 如果BTB认为是条件分支指令，用gshare预测该条指令是否跳转；
* 在执行阶段，更新Gshare和BTB表项，如果预测错误，清空流水线，从正确的位置重新取指令；

## 实现思路

### BTB的实现

本实验实现的分支目标缓冲（BTB）有1024个表项，其中每个表项包含有：
* 有效位
* 分类类别，无条件跳转还是条件分支
* 该跳转指令的地址
* 跳转目标地址

BTB使用PC的第11-2位索引。

### Gshare的实现

Gshare分支预测器包含一个8bit的全局分支历史寄存器（GHR），最近的条件分支的历史在最低位，1表示该分支跳转。分支预测器通过将PC的第9-2位和GHR异或之后的结果作为分支预测表（PHT）的索引。

PHT每一个表项是一个2bit饱和计数器，其中00表示强不跳转，01表示弱不跳转，10表示弱跳转，11表示强跳转。一共有256个表项。

### 预测方法

* 取指时首先查找BTB，如果没有命中（`address != pc`或者`valid == 0`），那么预测下一个PC是PC+4；
* 如果BTB命中，而且BTB表项标注该指令是无条件跳转指令，预测下一个PC为BTB表项中的目标；
* 如果BTB命中，而且BTB表项标注该指令是条件跳转的，同时gshare预测该指令会跳转，那么预测下一个PC是BTB表项中的目标，否则预测下一个PC是PC+4；

### BTB和Gshare更新

在执行阶段更新表项：
* 无条件跳转指令不更新PHT和GHR。
* 更新PHT时，使用当前的GHR。更新GHR时左移1位，最低位补充该条件分支指令跳转情况。
* 无论是条件分支还是无条件分支指令，都要更新BTB，需要更新的是有效位、是否是条件分支指令、指令的地址、指令的目标地址。

### 预测错误的处理

在执行阶段，如果出现以下情况之一，那么需要清空流水线：
* 该指令是分支指令，但是没有被预测为分支指令；
* 该指令是分支指令，而且也跳转了，但是预测的跳转目标不正确；
* 该指令是分支指令，但是跳转与否没有预测正确。

## 参考资料

1. [Combining branch predictors](https://www.hpl.hp.com/techreports/Compaq-DEC/WRL-TN-36.pdf)
